\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}

Šiame darbe išnagrinėta galimybė pagal pranešimus apie įvykius bei vietos geografinio konteksto duomenis palengvinti pavojaus įvertinimą teritorijoje.
Aprašyti šiam tikslui naudojami erdvinės informacijos sluoksniai.
Taip pat išnagrinėti kontekstinių duomenų rinkimo metodai ir galimybės juos interpretuoti.
Praktiniam aprašytų sistemos principų išbandymui buvo "Java" programavimo kalba parašytas sistemos prototipas.
Prototipe įgyvendinti esminiai sistemos principai bei vaizdžiai pademonstruotas jos bazinis funkcionalumas.
Aprašytos pavyzdinės situacijos prototipe veikė taip kaip buvo tikėtasi, t.y. prototipas apskaičiavo numatytus įverčius ir nubraižė pavojingų zonų poligonus.

Išnagrinėta mokslinė literatūra rodo, kad egzistuoja poreikis tikslinti pavojaus teritorijoje nustatymą bei gerinti tokios informacijos pasiekiamumą gyventojams.
Tai ypač naudinga teritorijose, kurioms nėra kurti reagavimo į pavojingas situacijas planai.
Tokiais atvejais aprašytas siūlomas algoritmas leidžia atsižvelgti į vietovės geografinį kontekstą, kurį sudaro gamtiniai, urbanistiniai ar kiti žmogaus sukurti objektai.
Ši informacija leidžia išvengti pavojų arba tiksliau nustatyti situacijos rimtumą bei tipą.

Išskiriami šie bakalauro darbo rezultatai:
\begin{enumerate}
\item Apžvelgti ir išnagrinėti literatūroje pateikti geografinio konteksto duomenų derinimo būdai bei jų panaudojimas pavojingų situacijų suvaldymui.
\item Apibrėžtas metodas palengvinti pavojaus įvertinimą bei situacijos suvaldymą panaudojant geografinės informacijos sistemas.
\item Sukurtas algoritmą įgyvendinantis prototipas ("Java" aplikacija).
\item Pateiktos ir aprašytos 2 pavyzdinės situacijos (sprogimas, susišaudymas).
\item Išnagrinėtas sistemos prototipo veikimas pateiktose pavyzdinėse situacijose (sprogimas, susišaudymas).
\end{enumerate}

Baigiant šį darbą daromos tokios išvados:
\begin{itemize}
\item Egzistuoja poreikis tiksliau įvertinti pavojų teritorijose pavojingų situacijų metu.
\item Situacijos pavojingumui įtakos turi vietos geografinis kontekstas.
\item Pavojaus įvertinimui tikslinti gali būti naudojamas geografinis vertinamos teritorijos kontekstas.
\item Erdviniai pranešimų apie įvykius duomenys gali būti panaudoti tikslesniam pavojingos teritorijos nustatymui.
\item Dažnai kintantis geografinis kontekstas gali būti surenkamas iš socialinių tinklų, kuriuose objektai yra atnaujinami daug dažniau.
\end{itemize}

Tęsiant darbą šia tema, reikia tikslinti įvykių klasifikacijos bei skirtingų konteksto objektų įtakos skirtingiems įvykių tipams įgyvendinimą.
Taip pat teritorijos konteksto informacijos surinkimo bei siūlomo algoritmo tobulinimą.
Tolimesnį metodo tobulinimą autorius ketina vykdyti bei naujus pastebėjimus ir patikslinimus aprašyti magistrinio darbo metu.